V~této kapitole je diskutována implementace výpočetní části a grafického uživatelského rozhraní společně s~rozhraním přes příkazovou řádku.

\section{Dokumentace}
Pro generování dokumentace je použit nástroj Doxygen~\cite{doxygen}.
%TODO: odkaz
Tento nástroj používá pro vygenerování dokumentace objektu formátovaný C++ komentář umístěný v~kódu před tímto objektem. Takto lze zdokumentovat například třídy, jejich metody a atributy.

\section{Struktura projektu} % Struktura projektu
Adresářová struktura je důležitá pro vývojáře, protože mu usnadňuje orientaci v~kódu aplikace.
% Ačkoli se autor při analýze existujících knihoven setkal spíše s mělkou adresářovou strukturou,
Proto se autor rozhodl implementaci rozčlenit do hluboké adresářové struktury, s~důrazem na logické a intuitivní rozdělení tříd do jednotlivých adresářů.

Část adresářové struktury tohoto projektu lze vidět na stromové struktuře~\ref{sources-folders} v~příloze.

\section{Výpočetní část}
Výpočetní část je realizována formou čistě hlavičkové knihovny v~programovacím jazyce C++ ve verzi C++20.

\subsection{Použití knihoven}
Pro výpočet vlastních čísel Hessenbergovy matice $\mathbbm{H} \in \mathbb{R}^{n,n}$, kde $n \in \mathbb{N}$, je použit algoritmus implementovaný třídou \texttt{Eigen::RealSchur} z~knihovny Eigen, konkrétně ve verzi Eigen 3.3.9, %který převede tuto matici na horní kvazi-trojúhelníkovou matici 
který nalezne reálný Schurův rozklad %TODO: odkaz
$\mathbbm{T} = \mathbbm{Q}^T\mathbbm{H}\mathbbm{Q}$, kde $\mathbbm{Q} \in \mathbb{R}^{n,n}$ je ortogonální matice a $\mathbbm{T} \in \mathbb{R}^{n,n}$ je kvazi-trojúhelníková matice podobná matici $\mathbbm{H}$. Matice $\mathbbm{T}$ se pak použije pro zjištění spektra matice $\mathbbm{H}$ a z~matice $\mathbbm{Q}$ se spočtou odhady přesnosti příslušných vlastních čísel.

Z~knihovny Spectra je použita třída \texttt{Spectra::UpperHessenbergQR}, respektive \texttt{Spectra::DoubleShiftQR}, pro provedení kroku QR algoritmu s~reálným, respektive komplexním, posunem, a to v~průběhu QR algoritmu s~posuny, který je klíčovou částí implicitního restartu Arnoldiho metody. Ve výchozím nastavení jsou tyto posuny zvoleny exaktně, tedy jako spočtená vlastní čísla Hessenbergovy matice, která byla na základě zvoleného srovnávacího kritéria vyhodnocena jako nezajímavá.

\subsection{Generika nad skaláry}

Datový model poskytuje generiku nad skaláry s~využitím C++ šablon pouze pro vektory, a nikoli pro matice, a tedy ani algoritmus restartované Arnoldiho metody neposkytuje tuto generiku. Za výchozí skalár byl zvolen \texttt{double}, tedy celá výpočetní část pracuje implicitně s~čísly s~plovoucí desetinnou čárkou s~dvojitou přesností. Autor plánoval poskytnout generiku nad skaláry, ovšem až poté, co by se mu podařilo naimplementovat všechny algoritmy, jejichž implementace je aktuálně delegována na externí knihovny.

\section{Rozhraní přes příkazovou řádku}
% main(argc, argv) a jejich zparsovani
% kratke a dlouhe jmena prikazu
Pro začátek výpočtu se spustí kalkulačka se všemi potřebnými parametry.
%Tyto parametry se předají rozhraní přes příkazovou řádku v podobě dvou tradičních argumentů funkce \texttt{main}, která je předá metodě \texttt{CCommandLineView::Run}, která se postará o jejich postupné převedení do datových typů jazyka C++.
S~kalkulačkou po jejím spuštění již nelze dále komunikovat, vše totiž běží pouze na jednom vlákně.

\section{Grafické uživatelské rozhraní}
Výslednou podobu grafického uživatelského rozhraní lze vidět na obrázku~\ref{gui-realization}.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textheight,angle=90]{pictures/gui-realization}
  \caption{Grafické uživatelské rozhraní}
  \label{gui-realization}
\end{figure}

Jako je výsledné okno vizuálně rozčleněno na tři sloupce spolu souvisejících informací, totiž první sloupec pro zobrazení vypočtených vlastních čísel, druhý sloupec pro zadání vstupních informací s~požadavky na vlastní čísla a se specifikací vstupní matice a třetí, poslední, sloupec pro spuštění a zastavení výpočtu a pro zobrazení statistik, tak je implementované rozhraní rozčleněno i v~kódu, a to postupně na třídy \texttt{CComputedEigenvaluesLayout}, \texttt{CCalculationInputParametersLayout} a \texttt{CCalculationExecutionLayout}, které všechny dědí z~\texttt{QVBoxLayout}. Třída \texttt{QVBoxLayout} je třídou knihovny Qt 5, která se stará o~svislé rozestavení jednotlivých zobrazitelných zařízení.
Tyto třídy pak využívá třída \texttt{CRestartedArnoldiDialogView}, představující hlavní okno aplikace.

% TODO: treba taky neco o vyuziti signalu, i v ramci komunikace mezi GUI vlaknem a vypocetnim Controller vlaknem
Stisk tlačítka Calculate pak spustí v~GUI vlákně metodu \texttt{CRestartedArnoldiDialogView::ReadInputParametersAndCalculate}, která pro načtení vstupních parametrů zavolá metodu \texttt{CCalculationInputParametersLayout::ReadInputParameters}, a poté s~přečtenými parametry ve struktuře \texttt{CRestartedArnoldiInputArguments} spustí ve výpočetním vlákně metodu \texttt{CRestartedArnoldiController::ComputeFewEigenvalues}, jenž spočte požadované aproximace vlastních čísel. Výpočetní vlákno komunikuje průběžně s~GUI vláknem zasíláním signálů. Takto je GUI vlákno informováno například o~spuštění samotného výpočtu, nebo o~změně stavu výpočtu, či o~zkonvergování požadovaného počtu vlastních čísel.
%Nebylo by nadměrně těžké přidat i průběžné zobrazování odhadů přesnosti aproximací vlastních čísel.



%\section{Zhodnocení realizace}
